\begin{exem}
Soit $\mathcal{Ann}$ la catégorie des anneaux unitaires. 
On peut remarquer que l'anneau $\mathbb{Z}$ des entiers relatifs
est l'objet initial dans la catégorie des anneaux unitaires:  pour tout anneau $\mathbb{A}$, il existe un unique morphisme d'anneaux unitaires $f : \mathbb{Z} \rightarrow \mathbb{A}$.
Par la proposition~\ref{prop:ObjInitTerm}, cela signifie que le foncteur constant qui envoie tout anneau unitaire sur l'ensemble $\{\ast\}$ à un élément est représentable par $\mathbb{Z}$ : 
\[\mathrm{Cst}_{\{\ast\}}\cong \text{Hom}_{\mathcal{Ann}}(\mathbb{Z}, -)  \  \colon\  {\mathcal{Ann} \rightarrow \mathcal{Ens}}~.\]
On peut aussi  considèrer le foncteur oubli 
$$\sqcup : \mathcal{Ann} \to \mathcal{Ens}$$  
qui associe l'ensemble sous-jacent à tout anneau. Ce foncteur est aussi représentable mais cette fois par l'anneau 
$\mathbb{Z}[X]$ des polynômes à une variable à coefficients entiers: 
$$\sqcup \mathbb{A} \cong \mathrm{Hom}_{\mathcal{Ann}}(\mathbb{Z}[X], \mathbb{A})~.$$ 
En effet, tout morphisme d'anneaux unitaires $f \colon \mathbb{Z}[X] \to \mathbb{A}$ est complètement caractérisé par l'image $a=f(X)$ de $X$ : le morphisme $f$ est égal au morphisme $ \text{ev}_a$ d'évaluation en $a$ 
$$f= \text{ev}_a \colon  \mathbb{Z}[X] \to  \mathbb{A}~, \quad P \mapsto P(a)=\text{ev}_{a}(P)~.$$
La bijection de $\eta_{\mathbb{A}} \colon \mathrm{Hom}_{\mathcal{Ann}}(\mathbb{Z}[X], \mathbb{A}) \xrightarrow{\cong} \sqcup \mathbb{A}$ envoie donc un morphisme $f \colon \mathbb{Z} \to \mathbb{A}$ sur $f(X)$. 
Pour tout morphisme $g \colon \mathbb{A} \to \mathbb{B}$ d'anneaux unitaires, 
le  diagramme suivant
$$\begin{tikzpicture}
  \node (HomA) at (0,0) {$\text{Hom}_{\text{Ann}}(\mathbb{Z}[X], \mathbb{A})$};
  \node (A) at (4,0) {$\sqcup\mathbb{A}$};
  \draw[->] (HomA) -- node[above] {$\eta_{\mathbb{A}}$} (A);
  \node (HomB) at (0,-1.5) {$\text{Hom}_{\text{Ann}}(\mathbb{Z}[X], \mathbb{B})$};
  \node (B) at (4,-1.5) {$\sqcup\mathbb{B}$};
  \draw[->] (HomA) -- node[left] {$g_*$} (HomB);
  \draw[->] (HomB) -- node[above] {$\eta_{\mathbb{B}}$} (B);
  \draw[->] (A) -- node[midway, right] {$\sqcup g$} (B); 
\end{tikzpicture}$$ 
est commutatif, c'est-à-dire 
\[\eta_{\mathbb{B}}(g_*(f))=
\eta_{\mathbb{B}}(g\circ f)= (g \circ f)(X)=g(f(X))= \sqcup g(\eta_{\mathbb{A}}(f))~.\]
On a doc bien un isomorphisme naturel entre 
le foncteur de représentation $\mathrm{Hom}_{\mathcal{Ann}}(\mathbb{Z}[X], -)$
et le foncteur oubli $\sqcup$. 

Le fait que l'anneau des polynômes $\mathbb{Z}[X]$ à une variable représente le foncteur oubli exprime la \emph{propriété universelle} qui dit qu'il s'agit de 
l'\emph{anneau libre engendré par un élément}.
\end{exem}